\chapter{資料格式}

要理解瑲珩的資料格式，須要有一些基本的觀念。

要描述一個字符，最主要需要的資訊為其所組成的``部件''以及這些部件的``結合方式''。
以``曉''這個字為例，其可以分解成``日''和``堯''，而其結合方式為左右結合。

為方便說明，使用``運算''一術語來稱謂``結合方式''。
運算可以分兩種：一為內建的運算，一為``範本''。
所謂的範本，即為用來描述一種模式。
我們可以發現，很多字是具有類似的模式，
如：``品''、``晶''、``犇''都是三個相同的部件組成品字形。
又如：``贏''、``嬴''、``羸''都是類似結構。
範本就是指由內建運算所建立的模式。


此外，再以之前提到的``筆劃''來做說明。``曉''字可拆解成``日''和``堯''。
因此，要計算``曉''的筆劃數，可以由``日''的筆劃數加上``堯''的筆劃數。
然而，要計算``日''的筆劃數，則要一筆劃一筆劃地計數。
也就是，我們可以分成兩種部件，一種是可拆解的，另一種是不可拆解的。

對於合體字而言，其描述通常是與輸入法相獨立的。
如``曉''字可拆成``日''和``堯''，這點對任何輸入法都是一樣的。

而對於獨體字而言，其資訊則跟輸入法有關。
如：對計算筆劃而言，``日''為四劃，對倉頡而言，日的拆碼為日(a)，
而對鄭碼而言，則為 k 。

在區分獨體字和合體字後。
上面所說，合體字的描述通常是與輸入法相獨立的，這點是不完全對的。
不同的輸入法有時也會對一些字有不同的拆解看法。
如``亘''這個字，在倉頡中的看法是由``一''、``日''、``一''所組成，
而在鄭碼中則視為``二''、``日''所組成。

縱合上述，將拆碼過程分為三步驟：
一、通用型拆碼，對大部分的輸入法都適用。將字拆成組件。
二、將組件拆成字根。
三、對組件編碼。



瑲珩定義了許多資料，資料位於 qhdata/ 。瑲珩資料檔分以幾種：
\begin{enumerate}
\item[一、]設定檔：位於 config/ 。說明一個輸入法或動態組字包含了哪些檔案。
\item[二、]結構檔：位於 main/ 及 main/component 及 component/ 。若同一個字符在不同目錄皆有定義，則以較後者。
其中 main/ 及 main/component 為所有輸入法共通的結構。 component/ 下則可以各輸入法有有不同。
\item[三、]範本檔：template/ 。定義範本。
\item[四、]字根描述檔：radix/。定義各字根。因各輸入法有不同的字根屬性，因此，沒有共通格式。
\item[五、]屬性檔：位於 frequency/ 。說明一個字符的屬性，目前只有字頻。
\item[六、]其它：如設定檔在 config/。
\end{enumerate}


結構檔的格式大略如下：
\listXML\begin{lstlisting}
	<瑲珩 版本號="0.3" 文件類型="組字">
		<字符集>
			<!--4E00-->
			<字符 名稱="一" 註記="U+4E00">
				<組字/>
			</字符>
			<字符 名稱="相" 註記="U+76F8">
				<組字 運算="範好">
					<字根 置換="木"/>
					<字根 置換="目"/>
				</組字>
			</字符>
		</字符集>
	</瑲珩>
\end{lstlisting}

其中，使用`<字符>'來說要為哪個字符定義結構。
意味著：`相'這個字是由`木'與`目'這兩個字以"範好"的方式所組成。
"範好"是由一個定義在範本中的運算，是指由兩個字左右組合。

範本檔示例如下：
\listXML\begin{lstlisting}
	<範本 名稱="範好">
		<參數列>
			<參數 名稱="女"/>
			<參數 名稱="子"/>
		</參數列>
		<組字結構>
			<組字 運算="鴻">
				<字根 置換="女"/>
				<字根 置換="子"/>
			</組字>
		</組字結構>
	</範本>
\end{lstlisting}


\section{運算與範本}
本計劃所定義及內建的運算有：
\begin{enumerate}
\item[一、]`龜'：標示此部件無法被分解。如：木
\item[二、]`爲'：此部件等同另一部件。如：釒即為金。
\item[三、]`龍'：由多個部件結合成一個合體組件，沒有一定方向性。如：畞
\item[四、]`東'：由多個部件結合成一個獨體組件。如：東。
\item[五、]`蚕'：由多個部件呈現``縱向''的結合。如：想、臱。
\item[六、]`鴻'：由多個部件呈現``橫向''的結合。如：相、湘。
\item[七、]`回'：由多個部件呈現``包含''的結合。如：國、困。

\item[八、]`起'：由兩個部件組合，呈現左下－右上的形式。如：趙、題。
\item[九、]`廖'：由兩個部件組合，呈現左上－右下的形式。如：病、厄。
\item[十、]`載'：由兩個部件組合，呈現右上－左下的形式。如：或，哉。
\item[十一、]`斗'：由兩個部件組合，呈現右下－左上的形式。無例字。

\item[十二、]`同'：由兩個部件組合，其中一個部件以三面包圍的方式圍住另一部件，開口向下。如：問、鳳。
\item[十三、]`函'：由兩個部件組合，其中一個部件以三面包圍的方式圍住另一部件，開口向上。如：凶、函。
\item[十四、]`區'：由兩個部件組合，其中一個部件以三面包圍的方式圍住另一部件，開口向右。如：匠、匿。
\item[十五、]`左'：由兩個部件組合，其中一個部件以三面包圍的方式圍住另一部件，開口向左。無例字。

\item[十六、]`衍'：由兩個部件組合，其中一個部件可拆成左右兩個小部件以夾住另一個部件。如：街、胤。
\item[十七、]`衷'：由兩個部件組合，其中一個部件可拆成上下兩個小部件以夾住另一個部件。如：衷、裏。
\item[十八、]`粦'：由三個部件組合，呈三角形排序。如：森。
\item[十九、]`瓥'：由四個部件組合，呈田字形排序。如：歰、蠽。

\item[廿、]`畞'：使用三個部件。如：畞。
\item[廿一、]`㘴'：使用三個部件。如：㘴。
\item[廿二、]`幽'：使用三個部件。如：豳。
\item[廿三、]`㒳'：使用三個部件。如：繭。
\item[廿四、]`夾'：使用三個部件。如：乖、爽。
\item[廿五、]`䜌'：由三個部件以左右結合的方式組成，且左邊和右邊是相同部件，由中間先書寫。
\item[廿六、]`辦'：由三個部件以左右結合的方式組成，且左邊和右邊是相同部件，由左邊先書寫。
\end{enumerate}

此外，對於漢字的最常見的幾種模式，在此列表如下：
\begin{enumerate}
\item[一、]`範好'：兩個部件左右結合。
\item[二、]`範志'：兩個部件上下結合。
\item[三、]`範湘'：三個部件左右結合。
\item[四、]`範算'：三個部件上下結合。
\item[五、]`範膷'：四個部件左右結合。
\item[六、]`範纂'：四個部件上下結合。
\item[七、]`範舝'：五個部件上下結合。
\end{enumerate}

對於漢字的最常見的幾種重複模式，在此列表如下：
\begin{enumerate}
\item[一、]`範林'：兩個相同的部件左右結合。
\item[二、]`範圭'：兩個相同的部件上下結合。
\item[三、]`範㴇'：三個相同的部件左右結合。
\item[四、]`範鑫'：三個相同的部件成品字排列。
\item[五、]`範燚'：四個相同部件成田字排列。
\end{enumerate}

一些字有類似的複雜結構，如：
\begin{enumerate}
\item[一、]`範贏'：類似``贏''的結構，如：``嬴''、``羸''。
\item[二、]`範微'：類似``微''的結構，如：``微''、``徽''。
\end{enumerate}



\section{動態組字}
與其他輸入法相同的是，動態組字使用一樣的結構描述。
只有在字根的部份訂定自己的格式。

其基本格式如下：
\listXML\begin{lstlisting}
	<瑲珩 版本號="0.3" 文件類型="字根" 輸入法="動態組字">
		<筆劃集>
		</筆劃集>
		<字根集>
		</字根集>
		<字符集>
		</字符集>
	</瑲珩>
\end{lstlisting}
其中，`<筆劃集>'預計用來定義常見筆劃，但目前並未使用。
其中，`<字根集>'預計用來定義常見字根。
其中，`<字符集>'預計用來定義常見字符。

這裡的字符指的是可以用來作用運算的部件。
這裡的字根指的是可以用來構成字符的部件。

字根示例如下
\listXML\begin{lstlisting}
	<筆劃集>
		<字根 名稱="$口" 註記="U+53E3">
			<筆劃組 名稱="$口%1">
				<幾何 範圍="0000FFFF"/>
				<筆劃 範圍="0000FFFF" 名稱="$口#1" 資訊表示式="(豎)00002E34,00012EC9"/>
				<筆劃 範圍="0000FFFF" 名稱="$口#2" 資訊表示式="(橫折)00002E34,0001CE34,0001CEC9"/>
				<筆劃 範圍="0000FFFF" 名稱="$口#3" 資訊表示式="(橫)00002EC3,0001CEC3"/>
			</筆劃組>
		</字根>
	</筆劃集>
\end{lstlisting}


字符示例如下：
\listXML\begin{lstlisting}
	<字符集>
		<字符 名稱="古" 註記="U+53E4">
			<編碼資訊>
				<編碼>
					<筆劃組>
						<幾何 範圍="0000FFFF"/>
						<筆劃 範圍="0000FFFF" 資訊表示式="(橫)00001048,0001DF48"/>
						<筆劃 範圍="0000FFFF" 資訊表示式="(豎)00007519,0001758A"/>
						<筆劃 範圍="0080FFFF" 資訊表示式="$口%1"/>
					</筆劃組>
				</編碼>
		</編碼資訊>
	</字符>
	</字符集>
\end{lstlisting}

\section{筆劃}
一個筆劃是以類似"(橫)00001048,0001DF48"的方式，其中的"(橫)"用來說明這個筆劃的類型。
\begin{enumerate}
\item[一、]點。示例：`主'的第一筆。
\item[二、]長頓點。示例：`下'的最後一筆。

\item[三、]橫。示例：一。
\item[四、]橫鉤。示例：
\item[五、]橫折。示例：
\item[六、]橫折橫。示例：
\item[七、]橫折鉤。示例：
\item[八、]橫撇。示例：
\item[九、]橫曲鉤。示例：
\item[十、]橫撇橫折鉤。示例：
\item[十一、]橫斜鉤。示例：
\item[十二、]橫折橫折。示例：

\item[十三、]豎。示例：`中'的最後一筆。
\item[十四、]豎折。示例：
\item[十五、]豎挑。示例：
\item[十六、]豎橫折。示例：
\item[十七、]豎橫折鉤。示例：
\item[十八、]豎曲鉤。示例：
\item[十九、]豎鉤。示例：
\item[廿、]臥鉤。示例：`心'的第二筆。
\item[廿一、]斜鉤。示例：`戈'的第二筆。
\item[廿二、]彎鉤。示例：`手'的最後一筆。

\item[廿三、]撇。示例：
\item[廿四、]撇頓點。示例：
\item[廿五、]撇橫。示例：
\item[廿六、]撇挑。示例：
\item[廿七、]撇折。示例：
\item[廿八、]豎撇。示例：
\item[廿九、]挑。示例：
\item[卅、]挑折。示例：
\item[卅一、]捺。示例：

\item[卅二、]挑捺。示例：`乀'。
\item[卅三、]橫捺。示例：`乁'。
\item[卅四、]圓。示例：`㔔'的最後一筆。
\end{enumerate}

點得描述則為 `AAAAXXYY' 。其中，AAAA表示運算。XX及YY為十六進位，分別表示(x,y)。
AAAA 為 0000, 0001, 0002 。0000為起始，0001為畫到，0002則為曲線的輔助點。


\subsection{空間描述}
一個字符是由許多部件構成，而彼此所佔空間的比例將影響美觀。
因此空間分配很重要。

有些簡單的結構組合，如上下結合或左右結合。

有些則為較複雜的結構組合，如左下－右上。於是增加了一個可以用來表示空間的資訊。
\listXML\begin{lstlisting}
	<字符 名稱="廴" 註記="U+5EF4">
		<編碼資訊>
			<編碼>
				<補充範圍 名稱="起">
					<幾何 範圍="5000FFBF"/>
				</補充範圍>
				<筆劃組>
					<幾何 範圍="0000FFFF"/>
					<筆劃 範圍="0000FFFF" 資訊表示式="(橫撇)00001619,00015419,0001296B"/>
					<筆劃 範圍="0000FFFF" 資訊表示式="(橫撇)00002C64,00015864,000242AC,00010AF4"/>
					<筆劃 範圍="0000FFFF" 資訊表示式="(捺)00001D86,000245F4,0001EBF4"/>
				</筆劃組>
			</編碼>
		</編碼資訊>
	</字符>
\end{lstlisting}

